\documentclass{beamer}
\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
\setbeamertemplate{subsection in toc}[subsections numbered]

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{mathtools}
\input{../makros/math_makros.sty}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\makeatother

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{2020-06-18}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
  \maketitle
  \begin{frame}{Was steht heute an?}
      \tableofcontents
  \end{frame}
\section{Graphen}
\begin{frame}{Grundlegendes}
    \begin{block}{Definition: Graph}
        Unter einem Graphen G verstehen wir ein Tupel (V,E) aus
        \begin{itemize}
            \item V - einer Menge von Knoten ($\rightsquigarrow$ 
                vertices)
            \item E $\subseteq V \times V$ - einer Menge von Kanten 
                ($\rightsquigarrow$ edges)
        \end{itemize}
    \end{block}
    \vspace{1em}
    \begin{block}{gerichtet vs. ungerichtet}
        Wir nennen einen Graphen gerichtet, wenn die $e \in E$ 
        unidirektional sind, ansonsten ungerichtet.\\
        Auch bei Kanten machen wir diese Unterscheidung:
        \begin{itemize}
            \item gerichtet: e = (u, v) für $u,v \in V$
            \item ungerichtet: e = \{u, v\} für $u,v \in V$
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Ungerichtet $\rightarrow$ Gerichtet}
    Jeder ungerichtete Graph G=(V,E) kann als gerichteter Graph 
    G'=(V,E') interpretiert werden:\\[2em]
    Frage: Wie können wir E' dazu definieren?\\
    \pause
    Antwort: E' $\coloneqq$ \{(u,v), (v,u) \textbar \ \{v,u\} $\in E$\}
\end{frame}
\begin{frame}{Pfade}
    \begin{block}{Definition: Pfad}
        Ein Pfad setzt sich zusammen aus mehreren inzidenten Kanten 
        zusammen und wird dargestellt als k-Tupel\\[0.5em]
        \begin{center}
            ($v_1,...,v_k$)\\[0.5em]
            $\forall i \in \{1,...,k-1\}: (v_i, v_{i+1}) \in E$
        \end{center}
    \end{block}
    \begin{block}{Definition: Schlinge}
        Eine Schlinge ist eine Kante von einem Knoten zu sich selbst.
    \end{block}
    \begin{block}{Definition: Kreis}
        Ein Kreis ist ein Pfad ($v_1,...,v_k$) mit $v_1 = v_k$
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Wichtige Begriffe}
    \begin{itemize}
        \item Inzidenz
            \begin{itemize}
                \item Knoten v zu Kante e: $v \in e$
                \item Kante e zu Kante e': $\exists v \in V: v \in e 
                    \land v \in e'$
            \end{itemize}
        \item Adjazenz
            \begin{itemize}
                \item Knoten u zu Knoten v: $\{u,v\} \in E$ bzw. $(u,v)
                    \in E \lor (v,u) \in E$
                \item u und v heißen dann auch benachbart oder 
                    verbunden
                \item Nachbarschaft von $v \in V$:\\
                    $N(v) \coloneqq \{u \in V$ \textbar\ u und v sind 
                    benachbart\}
                \item Knotengrad: $deg(v) \coloneqq |N(v)|$
            \end{itemize}
        \item Zusammenhangskomponente:\\
            maximaler, zusammenhängender Subgraph
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}
        \centering
        \hspace{-9em}
        \begin{minipage}{.8\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.4\linewidth]{../illustrations/graphs/kreis.pdf}
            \caption{Kreis}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{.15\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.4\linewidth]{../illustrations/graphs/schlinge.pdf}
            \caption{Schlinge}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{.8\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.4\linewidth]{../illustrations/graphs/zsmhkompo.pdf}
            \caption{Zusammenhangskomponenten}
        \end{minipage}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Zusammenhang}
    Während bei ungerichteten Graphen der Begriff des Zusammenhangs 
    intuitiv verständlich ist, unterscheiden wir bei gerichteten 
    Graphen zwischen
    \begin{itemize}
        \item stark zusammenhängend:\\
            für jedes Knotenpaar $u,v \in V$ im Graphen bzw. in der 
            Zusammenhangskomponente gibt es einen gerichteten Pfad 
            (u,...,v)
        \item schwach zusammenhängend:\\
            würde man die gerichteten Kanten durch ungerichtete 
            Kanten ersetzen, wäre der Graph/ die Komponente 
            zusammenhängend
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Zeichnet den Graphen G=(V,E) mit\\[0,5em]
    V = \{$a,b,c,d,e,\alpha, \beta, \gamma, \delta, \epsilon$\}\\[0.5em]
    E = \{$\{a,\alpha\},\{a,b\},\{a,e\},\{\alpha,\gamma\},
        \{\alpha,\delta\},\{b,\beta\}\{b,c\},\{\beta,\epsilon\},$\\
        \ \ \ \ \ \ $\{\beta,\delta\},\{c,\gamma\},\{\gamma,\epsilon\},
    \{c,d\},\{d,e\},\{e,\epsilon\},\{d,\delta\}$\}\\[3em]
    Ist der Graph zusammenhängend?\\
    Wie lang ist der kürzeste Kreis?
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Lösung}
    Der Petersen-Graph:
\end{frame}
\section{Graphenrepräsentation}
\begin{frame}{Übersicht}
    Wir lernen in Algorithmen I vier Arten kennen, auf die wir 
    Graphen mit den bereits kennengelernten Werkzeugen darstellen
    können.
    \begin{itemize}
        \item Kantenfolgenrepräsentation
        \item Adjazenzmatrizen
        \item Adjazenzlisten
        \item Adjazenzfelder
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Kantenfolgenpräsentation}
    Abspeichern der Kanten als Folge von Knotenpaaren (u,v) mit $u,v 
    \in V$ oder, denn die Kanten gewichtet sind, als Folge von Tripeln
    mit Kantengewichten als drittem Eintrag.
\end{frame}
\begin{frame}{Beispiel}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        $<$(a,a), (a,b), (a,e), (a,f),\\[0.5em] 
        (b,c), (b,g), (c,d), (d,i),\\[0.5em]
        (e,d), (e,j), (f,g), (f,j),\\[0.5em] 
        (g,h), (h,c), (i,h), (j,i)$>$
    \end{minipage}
    $\Leftrightarrow$
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \begin{figure}
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/graphs/petersen.pdf}
        \end{figure}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Bewertung Kantenfolgenrepräsentation}
    \textbf{pro:}
    \begin{itemize}
        \item kompakt
        \item für Menschen intuitiv verständlich
        \item damit auch gut für I/O geeignet
    \end{itemize}
    \vspace{2em}
    \textbf{contra:}
    \begin{itemize}
        \item Knotenmenge nur implizit
        \item (beinahe) keine nützlichen Operationen sind darauf 
            ausführbar
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Adjazenzmatrizen}
    Darstellung eines Graphen G=(V,E) mit $|V|=n$ als Matrix\\
    $A \in \{0,1\}^{n \times n}$\\[1em]
    Es gilt:
    \begin{align*}
        a_{ij}=
        \begin{cases}
            1  & |\ (i,j) \in E\\
            0 & |\ sonst
        \end{cases}
    \end{align*}
    Frage: Welche besondere Eigenschaft hat die Adjazenzmatrix eines
    ungerichteten Graphen?\\[0.5em]
    \pause
    Sie ist symmetrisch.
\end{frame}
\begin{frame}{Beispiel}
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
        $\begin{bmatrix}
            % a   b   c   d   e   f   g   h   i   j   
            1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
            0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
            0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
            0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
            0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
            0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
            0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
            0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
            0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
            0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
        \end{bmatrix}$
    \end{minipage}
    $\Leftrightarrow$
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \begin{figure}
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/graphs/petersen.pdf}
        \end{figure}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Bewertung Adjazenzmatrizen}
    \textbf{pro:}
    \begin{itemize}
        \item nutzt Platz effizient bei dichten Graphen*
        \item Kantenanfragen in konstanter Zeit
        \item Chache-effizient
    \end{itemize}
    \vspace{2em}
    \textbf{contra:}
    \begin{itemize}
        \item nutzt Platz ineffizient bei dünnen Graphen*
        \item Knotengrad bestimmen in linearer Laufzeit
        \item Knoten werden nur über eine (eindeutige!) Nummerierung 
            adressiert
    \end{itemize}
    \vspace{2em}
    \scriptsize
    * dichter Graph: im Verhältnis zu Knotenanzahl viele Kanten,\\
     \ \ dünner Graph: im Verhältnis zu Knotenanzahl wenige Kanten
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Gegeben sei der folgende Graph durch Kantenfolgenrepräsentation:
    \\[1em]
    $<$(a,a), (a,b), (b,a), (b,c), (b,d), (c,a), (d,c)$>$
    \\[2em]
    Stellt für diesen Graphen die Adjazenzmatrix auf!
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Lösung}
    \scriptsize
    $<$(a,a), (a,b), (b,a), (b,c), (b,d), (c,a), (d,c)$>$
\end{frame}
\begin{frame}{Adjazenzlisten}
    Darstellung eines Graphen G=(V,E) in Form einer Folge von Listen 
    mit $|V|=n$ Einträgen.\\[1em]
    Jedem Knoten $v \in V$ wird ein Array-Eintrag zugewiesen.\\
    In diesem befindet sich eine doppelt verkettete Liste, in welcher 
    alle Nachfolger/Nachbarn von v gespeichert werden.
\end{frame}
\begin{frame}{Beispiel}
    \begin{minipage}{0.6\textwidth}
        \begin{figure}
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/graphs/adjazenz.pdf}
        \end{figure}
    \end{minipage}
    $\Leftrightarrow$
    \begin{minipage}{0.3\textwidth}
        \begin{figure}
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/graphs/petersen.pdf}
        \end{figure}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Bewertung Adjazenzlisten}
    \textbf{pro:}
    \begin{itemize}
        \item Einfügen und Löschen von Knoten und Kanten sehr einfach
        \item auf Nachbarn eines Knoten kann direkt zugegriffen werden
    \end{itemize}
    \vspace{2em}
    \textbf{contra:}
    \begin{itemize}
        \item platzineffizient ("sehr viel Datenstruktur auf wenig Daten")
        \item Cache-ineffizient
    \end{itemize}
    \vspace{2em}
\end{frame}
\begin{frame}{Adjazenzfelder}
    Speichern des Graphen G=(V,E), $|V| = n,\ |E| = m$ mit Hilfe von 
    zwei Arrays $A_V$ und $A_E$:\\[1em]
    \begin{itemize}
        \item jeder der ersten n Einträge in $A_V$ ist einem Knoten 
            $v_i,\ i \in \{0,\ldots,n-1\}$ zugewiesen
            \begin{itemize}
                \item $A_V[i]$ gibt den Index in $A_E$ an, ab welchem die
                    Nachbarn von $v_i$ gespeichert sind
                \item es gilt $|A_V| = n+1$
                \item $A_V[n]$ ist ein Dummy-Eintrag, der den Wert m 
                    enthält
            \end{itemize}
        \item jeder Eintrag in $A_E$ hält einen Nachfolger eines Knoten
            \begin{itemize}
                \item $j=A_V[i]$: Index des ersten Nachfolgers von $v_i$
                \item $k=A_V[i+1]-1$: Index des letzter Nachfolgers von 
                    $v_i$
                \item $\Rightarrow$ Einträge $A_E[j],\ldots,A_E[k]$ 
                    bezeichnen die von $v_i$ ausgehenden Kanten
                \item $\Rightarrow$ $|A_E| = m$
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Beispiel}
    \begin{figure}[htbp]
        \hspace*{-2em}
        \includegraphics[width=1.1\textwidth]{../illustrations/graphs/adjazenz_arrays.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        $\Updownarrow$
    \end{center}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.4\textwidth]{../illustrations/graphs/petersen.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Bewertung Adjazenzfelder}
    \textbf{pro:}
    \begin{itemize}
        \item nutzt Platz effizient
        \item Ausgangsgrade einfach berechenbar
        \item Cache-effizient
        \item einfache Navigation durch Graphen möglich
    \end{itemize}
    \vspace{2em}
    \textbf{contra:}
    \begin{itemize}
        \item Einfügen von Kanten Knoten aufwändig und teuer 
    \end{itemize}
    \vspace{2em}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Wie können wir den Ausgangsgrad eines Knoten in konstanter Zeit 
    berechnen?\\[1em]
    Wozu benötigen wir den Dummy-Eintrag $A_V[n]=m$?
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{block}{Ausgangsgrad im Adjazezfeld bestimmen}
        $deg_{out}(v_i)= A_V[i]-A_V[i+1]$
    \end{block}
    \vspace{2em}
    Den Dummy-Eintrag brauchen wir, damit wir auf diese Weise auch den
    Grad des Knotens berechnen können, dem der Eintrag n-1 in $A_V$ 
    zugewiesen ist.
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Gegeben sei der folgende Graph durch Kantenfolgenrepräsentation:
    \\[1em]
    $<$(a,a), (a,b), (b,a), (b,c), (b,d), (c,a), (d,c)$>$
    \\[2em]
    Stellt für diesen Graphen Adjazenzfeld und Adjazenzliste auf!
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
\end{frame}
\section{Graphenfärbungen}
\begin{frame}{Definition}
    \begin{block}{Graphenfärbung}
        Sei G=(V,E) ein ungerichteter, zusammenhängender Graph.\\[1em]
        Eine Abbildung $f: V \rightarrow \mathbb{N}_0\ \Leftrightarrow$\\
        $\forall v,u \in V$: v ist adjazent zu u $\Rightarrow f(v)
        \neq f(u)$ 
    \end{block}
    Trivialerweise ist für $V = \{0,\ldots,n-1\}$ die Abbildung $f(v)=v$
    stets eine gültige Färbung.
    \begin{block}{Minimale Graphenfärbung}
        Eine Färbung f von G=(V,E) heißt minimal $\Leftrightarrow$\\
        $\forall$ Färbungen g von G: $|f(V)| \leq |g(V)$.
    \end{block}
    \begin{block}{n-färbbar}
        G=(V,E) heißt n-knotenfärbbar, wenn es eine gültige Färbung von
        G gibt, die n (n $\in \mathbb{N}$) Farben verwendet.
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Sei G ein Baum. Wie viele Farben braucht eine minimale 
    Graphenfärbung von G maximal?\\[1em]
    Sei G nun ein Kreis. Wie viele Farben braucht eine minimale 
    Graphenfärbungfärbung nun maximal?
    für
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{center}
        \begin{minipage}{0.4\textwidth}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/graphs/tree_graph.pdf}
            \end{figure}
            Ein Baum ist stets 2-färbbar.
        \end{minipage}
        \hspace{2em}
        \begin{minipage}{0.4\textwidth}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/graphs/circles.pdf}
            \end{figure}
            Ein Kreis mit gerader Knotenanzahl ist 2-färbbar, ein Kreis mit 
            ungerader Knotenzahl 3-färbbar.
        \end{minipage}
    \end{center}
\end{frame}
  \begin{frame}{Fragen?}
      Fragen!
  \end{frame}
  \begin{frame}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../XKCD/493-drawing-stars-0.png}
          \caption{\href{http://spikedmath.com/493.html}{http://spikedmath.com/493.html}}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \end{document}
